\documentclass[12pt,a4paper]{report}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{amsmath,amssymb,mathtools}
\usepackage{arydshln}
\usepackage{lmodern,microtype,txfonts}
\usepackage [a4paper, vmargin=2.5cm, hmargin=2cm]{geometry}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{fancyhdr,titlesec}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{xcolor,graphicx,svg,tikz}
\usetikzlibrary{decorations.pathmorphing,arrows,decorations.pathreplacing,patterns,intersections}
\usepackage{multirow,ulem,float,booktabs}
\usepackage{makeidx}
\graphicspath{{./figure/}}
\author{Notes du cours donné par Lionel Darondeau\\rédigées par Daniel Medina\\remaniées et mises au propre par L.D.}
\date{2019--2020}
\title{HLMA101\\Algèbre Linéaire \& Analyse I\\[\baselineskip]Chapitre II : Algèbre linéaire}
\setcounter{chapter}{1}
\fancyhf{}
\cfoot{\thepage}
\fancyhead[L]{
  \textcolor{black}{\textbf{\leftmark}}
}
\fancyhead[R]{
  \textcolor{gray}{\textbf{\rightmark}}
}
\pagestyle{fancy}
\setlength{\headheight}{15pt}
\setlength{\headsep}{5pt}
\renewcommand{\headrulewidth}{0.4pt}
\renewcommand{\chaptermark}[1]{\markboth{#1}{}}
\renewcommand{\sectionmark}[1]{\markright{#1}}
%LETTRES
\def\N{\varmathbb{N}}\def\Z{\varmathbb{Z}}\def\Q{\varmathbb{Q}}\def\R{\varmathbb{R}}\def\C{\varmathbb{C}}
%CMD
\def\circled#1{\tikz\node[circle,draw,inner sep=1pt,outer sep=0pt,text width=1.5em,align=center]{$#1$};}
\def\corresponds{\qquad\leftrightsquigarrow\qquad}
\def\divides{\mathbin{|}}
\DeclarePairedDelimiter{\abs}{\lvert}{\rvert}
\newcommand\Warning{%
  \makebox[1.4em][c]{%
    \makebox[0pt][c]{\small!}%
\makebox[0pt][c]{\raisebox{-.15em}{\scalebox{2.5}{\color{red!70!black}$\bigtriangleup$}}}}}%
\def\ou{\text{~ou~}}
\def\et{\text{~et~}}
\DeclareMathOperator{\Vect}{Vect}
\DeclareMathOperator{\Mat}{Mat}
\iftrue % pour les problèmes d'intentation dans vim 
  \let\ssi\iff % pour les problèmes d'intentation dans vim 
\fi % pour les problèmes d'intentation dans vim 

%FORMAT
\def\dotsafter#1{#1\normalsize\normalfont\dotfill}
\titleformat{\subsection}{\normalfont\bfseries}{}{0pt}{\S~\dotsafter}
%ENVS
\newenvironment{theo}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Théorème}}~:~\begin{itshape}\ignorespaces}{\end{itshape}\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{prop}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Proposition}}~:~\begin{itshape}\ignorespaces}{\end{itshape}\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{proof}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\underline{Démonstration}~:~\ignorespaces}{\hfill\textsquare\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{defi}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Définition}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{voca}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Vocabulaire}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exem}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exemple}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exems}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exemples}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{exo}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Exercice}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{meth}[1][\unskip]{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Méthode} \textnormal{#1}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{rema}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Remarque}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{nota}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{Notation}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{Rema}{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\Warning~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}
\newenvironment{gene}[1]{\par\vspace{.5\baselineskip}\noindent\textbf{\underline{#1}}~:~\ignorespaces}{\vspace{.5\baselineskip}\ignorespacesafterend}

\makeindex
\begin{document}
\maketitle
\tableofcontents

\vfill
Je tiens à remercier chaleureusement votre camarade Daniel Medina, qui a eu la générosité de mettre à ma disposition une version préliminaire de ces notes de cours. Il a effectué un travail considérable dont vous êtes aujourd'hui les bénéficiaires. Faites en bon usage !

\begin{flushright}\scshape l.d.\end{flushright}
\vfill

\chapter{Algèbre linéaire}
\setcounter{section}{-1}
\section{Formalisme matriciel}
\subsection{Définitions}
\begin{defi}
  $n\geq 1$ et $p\geq 1$. Une \index{matrice}\textsl{matrice} à $n$ lignes et $p$ colonnes est un tableau de nombre.
  \[
    \mbox{~$n$ lignes~}\underbrace{\begin{cases}
        \begin{bmatrix}
          \star &\star &\star &\hdotsfor{2}\\
          \star\\
          \star\\
          \star\\
          \vdots
        \end{bmatrix}
      \end{cases}}_{\mbox{~$p$ colonnes~}}
        \]

        On appelle \textsl{coefficients} les nombres dans la matrice.

        \begin{itemize}
          \item on note $\mathcal{M}_{n,p} (\R)$ l'ensemble des matrices à $n$ lignes, $p$ colonnes à coefficients dans $\R$. De même, on peut définir:
            \[
              \mathcal{M}_{n,p}(\varmathbb{Q}),\mathcal{M}_{n,p} (\varmathbb{Z} ) ~ ~\mbox{~etc...~}
            \]
          \item si $n=p$, on dit que la matrice est \textsl{carrée} et on note plutôt:
            \[
              \mathcal{M}_n (\R) =\mathcal{M}_{n,n} (\R)
            \]
          \item si $n = 1$, on dit que la matrice est un \textsl{vecteur ligne} $\begin{bmatrix}
              \star &\hdots &\star
            \end{bmatrix}$.
          \item si $p = 1$, la matrice est appelée \index{vecteur colonne}\textsl{vecteur colonne} $\begin{bmatrix}
              \star\\
              \vdots\\
              \star
            \end{bmatrix}$
            .
        \end{itemize}
      \end{defi}

      On identifie les éléments de $\R^n$ avec les vecteurs colonnes dans $\mathcal{M}_{n,1} (\R)$:
      \[
        \begin{pmatrix}
          x_1\\
          \vdots\\
          x_n
        \end{pmatrix}
        \approx
        \begin{bmatrix}
          x_1\\
          \vdots\\
          x_n
        \end{bmatrix}.
      \]

      \begin{gene}{Notation}
        Soit $A\subset\mathcal{M}_{n,p} (\R )$. On note $a_{i,j}$ le coefficient sur la ligne $i$ et la colonne $j$. 
        Inversement, pour $n$, $p$ entiers et des nombres réels $(a_{ij})_{1\leq i\leq n,1\leq j\leq p}$,
        on note $[a_{ij}]$ ou $\Mat(a_{ij})$ la matrice dont le coefficient $(i,j)$ est $a_{ij}$
      \end{gene}

      \begin{exem}
        \[
          \Mat (j - i)_{1\leq i\leq 3,1\leq j\leq 2}
          =
          \begin{bmatrix}
            0 & 1\\
            -1 & 0\\
            -2 & -1
          \end{bmatrix}
          \in\mathcal{M}_{3,2} (\R ).
        \]
        On dit que c'est la matrice $3\times 2$ de \textsl{terme général} $j-i$.
      \end{exem}

      \begin{defi}
        Soit:
        \[
          A = [a_{ij}]_{1\leq i\leq n,1\leq j\leq p} \in\mathcal{M}_{n,p} (\R ).
        \]
        La \textsl{$i$-ème ligne} de $A$ est le vecteur ligne:
        \[
          A_i = [a_{i,1}\dots a_{i,p}]
          \in
          \mathcal{M}_{1,p}(\R),
        \]
        et la \textsl{$j$-ème colonne} de $A$ est le vecteur colonne:
        \[
          A^j =\begin{bmatrix}
            a_{1,j}\\
            \vdots\\
            a_{n,j}
          \end{bmatrix}
          \in
          \mathcal{M}_{n,1}(\R).
        \]
      \end{defi}

      \subsection{Opérations sur les matrices}
      \begin{defi}
        Si $A,B\in\mathcal{M}_{n,p} (\R )$ deux matrices \emph{de même taille}, on définit la \textsl{somme} $A + B\in\mathcal{M}_{n,p} (\R) $ en faisant la somme dans chaque case:
        \[
          (A + B)_{i,j} = a_{i,j} + b_{i,j}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{defi}
        Si $A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R)$ et $\lambda\in\R$, on définit $\lambda\cdot A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R)$ en multipliant toutes les cases par $\lambda$: 
        \[
          (\lambda A )_{i,j} =\lambda a_{i,j}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{exem}
        \[
          \begin{bmatrix}
            2 - z\\
            -4 + 2z\\
            z
            \end{bmatrix} =\begin{bmatrix}
            2\\
            -4\\
            0
            \end{bmatrix} + z\begin{bmatrix}
            -1\\
            2\\
            1
          \end{bmatrix}
        \]
        \[
          2\cdot\begin{bmatrix}
            1 & 0\\
            0 & 1
            \end{bmatrix} +\begin{bmatrix}
            1 & 2\\
            3 & 4
            \end{bmatrix} =\begin{bmatrix}
            3 & 2\\
            3 & 6
          \end{bmatrix}
        \]
      \end{exem}
      \begin{rema}
        On ne peut additionner que des matrices avec le même nombre de lignes et de colonne.
      \end{rema}

      \begin{prop}
        $(\mathcal{M}_{n,p} (\R), +,\cdot)$ vérifie
        \begin{itemize}
          \item
            \(
            A + B = B + A
            \)
          \item
            \(
            A + (B + C) = (A + B) + C
            \). On note donc $A+B+C$.
          \item
            \(
            A + 0 = 0 + A
            \)
          \item
            \(
            A + (-A) = 0
            \)
            où $0$ est la matrice de terme général $0$.
        \end{itemize}
        Compatibilité de $+$ et $\cdot$:
        \begin{itemize}
          \item
            $ (\lambda +\mu)\cdot A =\lambda\cdot A +\mu\cdot A$
          \item
            $\lambda\cdot (A + B) =\lambda\cdot A +\lambda\cdot B$
          \item
            $\lambda\cdot (\mu\cdot A) = (\lambda\mu)\cdot A$
          \item
            $ 1\cdot A = A$
        \end{itemize}
      \end{prop}

      \begin{gene}{Résumé}
        les règles habituelles de calcul sur $\R $ marchent encore avec des matrices pour les lois $+$ et $\cdot $.
      \end{gene}

      \begin{defi}
        Si $A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R) $ et $B\in\mathcal{M}_{p,q} (\R)$, on peut définir leur \textsl{produit} $AB\in\mathcal{M}_{n,q} (\R) $
        par la formule
        \[
          \left( AB\right)_{i,j} =\sum_{k=1}^{p} a_{i,k} ~ b_{k,j}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{Rema}
        Il faut que $A$ ait autant de colonnes que $B$ a de lignes.
      \end{Rema}

      \begin{exem}
        Cf. l'extrait du diaporama de M. Hillairet en dernières pages.
      \end{exem}
      \begin{exem}
        \begin{itemize}

          \item 
            si $B$ est un vecteur colonne: $q = 1$, $AB$ est le vecteur colonne:
            \[
              AB =\sum^{n}_{k=1} b_k A^k.
            \]
            C'est une \textsl{combinaison linéaire} des colonnes de $A$.

          \item 
            si $A$ est un vecteur ligne: $p = 1$, $AB$ est le vecteur ligne:
            \[
              AB =\sum^{n}_{k=1} a_{1,k} B_k.
            \]
            C'est une \textsl{combinaison linéaire} des lignes de $B$.
        \end{itemize}
      \end{exem}

      \begin{rema}
        Plus généralement, si $C=AB$, on a:
        $
        C^j =\sum^{n}_{k=1} b_{k,j} A^k
        $,
        et
        $
        C_i =\sum^{n}_{k=1} a_{i,k} B_k 
        $.
      \end{rema}

      \begin{gene}{Règles de calcul}
        \begin{itemize}
          \item on n'a \emph{pas} $AB = BA$
            \begin{itemize}
              \item n'a pas de sens si $n\neq q$
              \item même si $n=q$, c'est faux en général
            \end{itemize}
          \item 
            $A (B + C) = AB + AC$
          \item 
            $(A + B) C = AC + BC$
          \item 
            $(\lambda\cdot A) B = A(\lambda\cdot B) =\lambda\cdot (AB)$. On note donc $\lambda\cdot AB$                        
          \item 
            $(AB) C = A(BC)$. On note donc $ABC$.
        \end{itemize}
      \end{gene}
      \begin{rema}
        Dans toutes ses règles, il faut s'assurer que toutes les matrices ont le bon nombre de colonnes et de lignes pour qu'on puisse faire les opérations.
      \end{rema}

      \subsection{Matrices spéciales}
      \subsubsection{Matrices élémentaires}
      \begin{defi}
        La \textsl{matrice élémentaire} $E_{i,j}$ est la matrice avec des $0$ partout sauf en ($i,j$) où le coefficient est 1.
        (Il faudrait préciser le nombres de lignes et de colonnes, mais c'est la plupart du temps implicite.)
      \end{defi}

      \begin{exem}
        dans $\mathcal{M}_{3,4}$:
        \[
          E_{2,1} =\begin{bmatrix}
            0 & 0 & 0 & 0\\
            1 & 0 & 0 & 0\\
            0 & 0 & 0 & 0
          \end{bmatrix}
        \]
      \end{exem}

      \begin{prop}
        \[
          \forall A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R), A =\sum_{i=1}^n\sum_{j=1}^p a_{i,j} E_{i,j}.
        \]
      \end{prop}

      \begin{exo}
        \begin{enumerate}
          \item
            Pour $E_{i,j}\in\mathcal{M}_{n,p}(\R)$ et $E_{k,l}\in\mathcal{M}_{p,q}(\R)$ on a 
            \[
              E_{i,j} E_{k,l} 
              =
              \delta(j,k)E_{i,l}\in\mathcal{M}_{n,q}(\R),
            \]
            où $\delta(j,k)=0$ si $j\neq k$ et $\delta(j,j)=1$.

          \item
            On en déduit que pour $E_{k,k}\in\mathcal{M}_{p,p}$:
            \[
              A E_{kk} 
              =
              \sum_{i=1}^n a_{i,k} E_{i,k} 
              =
              \begin{bmatrix}
                0 &\hdots&0 & a_{1,k} & 0 &\hdots & 0\\
                \vdots & ~&\vdots &\vdots &\vdots  & ~ &\vdots\\
                0 &\hdots &0& a_{n,k} & 0 &\hdots & 0
              \end{bmatrix},
            \]
            et pour $E_{k,k}\in\mathcal{M}_{n,n}$:
            \[
              E_{kk} A 
              =
              \sum_{j=1}^p a_{k,j} E_{k,j} 
              =
              \begin{bmatrix}
                0 &\hdots &\hdots & 0\\
                \vdots  & ~ & ~ &\vdots\\
                0 &\hdots &\hdots & 0\\
                a_{k,1} & ~ & ~ & a_{k,p}\\
                0 &\hdots &\hdots & 0\\
                \vdots & ~ & ~ &\vdots\\
                0 &\hdots &\hdots & 0
              \end{bmatrix}.
            \]
        \end{enumerate}
      \end{exo}

      \subsubsection{Matrice identité}
      \begin{defi}
        La \index{matrice identité}\textsl{matrice identité} $I_n\in\mathcal{M}_n(\R)$ est la matrice carrée $n\times n$ avec des $1$ sur la diagonale et $0$ ailleurs, $I_n=\sum_{k=1}^n E_{k,k}$.
        \[
          I_n 
          =
          \begin{bmatrix}
            1 & 0 &\hdots & 0\\
            0 &\ddots & \ddots &\vdots\\
            \vdots & \ddots &\ddots &0\\
            0 &\hdots &0 & 1
          \end{bmatrix}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{prop}
        Pour $A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R)$
        \[
          I_n A = A I_p = A.
        \]
      \end{prop}

      \begin{rema}
        Parfois il est pratique de voir la multiplication par un scalaire comme un produit matriciel. On a en effet:
        \[
          \lambda\cdot A 
          =
          (\lambda\cdot I_n)A.
        \]
      \end{rema}

      \subsubsection{Matrice de permutations}
      Une permutation de $\left\{ 1, 2,\dots, n\right\} $ est une bijection
      \[
        \sigma\colon
        \left\{ 1, 2,\dots, n\right\}
        \to
        \left\{ 1, 2,\dots, n\right\}.
      \]
      On peut lui associer la matrice $\sum_{i=1}^n E_{\sigma(i),i}$.

      On obtient ainsi exactement une fois toutes les matrices $n\times n$ avec exactement un $1$ dans chaque ligne et dans chaque colonne et des $0$ ailleurs.


      \subsection{Base canonique de \texorpdfstring{$\R^n$}{R\^{}n}}
      On identifie $\R^n$ avec $\mathcal{M}_{n,1}(\R)$. Il y a les vecteurs colonnes élémentaires $E_{1,1}$, \dots, $E_{n,1}$ dans $\mathcal{M}_{n,1}(\R)$. Dans ce contexte on les notes plutôt $E_1,\dotsc,E_n$ en sous-entendant  $_{,1}$. 
      On appelle la famille $E_1,\dotsc,E_n$ la \index{base canonique}\textsl{base canonique} de $\R^n$.

      Pour tout $X=\begin{pmatrix}x_1\\\vdots\\x_n\end{pmatrix}$, $X=x_1 E_1+\dotsb+x_n E_n$.
      On appelle $x_1,\dots, x_n$ les \textsl{coordonnées} de $X$ (dans la base canonique).


      \section{Géométrie affine et vectorielle}
      \subsection{Introduction: Points et vecteurs, translations}
      La géométrie affine et vectorielle est la géométrie ``intuitive''.
      Les intuitions sont celles de la mécanique du point:
      les objets sont placés dans l'espace (les positions correspondent à la géométrie affine) et peuvent se déplacer (les vitesse correspondent à la géométrie vectorielle). 

      \subsubsection{Le plan}
      \begin{defi}
        Un \textsl{repère} du plan est la donnée:
        \begin{itemize}
          \item d'une \textsl{origine}: $O$;
          \item de deux \textsl{axes gradués} (qui ne sont pas parallèles): $(Ox)$ et $(Oy)$.
        \end{itemize}
      \end{defi}

      \begin{defi}
        Un repère permet de donner la position d'un point dans le plan avec ses \textsl{coordonnées}.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \foreach\x in {-2,..., 2}
            \draw (\x, -2) -- (\x + 2, 3);
            \foreach\y in {-2,..., 3}
            \draw (-2,\y) -- (4,\y);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        Le point $P$ de coordonnées $(x, y)$ est le sommet du parallélogramme de cotés de longueur $x$ (avec signe) suivant l'axe $(Ox)$ et de longueur $y$ le suivant l'axe $(Oy)$.
        Le nombre réel $x$ est appelée \textsl{l'abcisse} de $P$.
        Le nombre réel $y$ est appelée \textsl{l'ordonnée} de $P$.
      \end{defi}

      \begin{rema}
        En d'autres termes le choix d'un repère est une façon d'écrire $\R^2=\R\times\R$.
      \end{rema}


      \begin{defi}
        On définit intuitivement le \textsl{vecteur} $\vec{OP}$ par le dessin:
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \filldraw circle(2pt) node[below left]{$O$};
            \draw[->] (-1, 0) -- (3.5,0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0,2.2);
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- (1.9,.95); 
            \filldraw (2,1) circle(2pt) node[right]{$P$};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}

        On appelle \textsl{coordonnées} du vecteur $\vec{OP}$ les coordonnées $(x, y)$ de son extrémité $P$.
        Un vecteur a une \textsl{longueur} $\abs{\vec{OP}}=\sqrt{x^2+y^2}$ et une \textsl{direction}. Il n'a \emph{pas} de position.
      \end{defi}

      \begin{defi}
        Soient $A$ et $B$ deux points du plan, le vecteur $\vec{AB} $ est le vecteur de coordonnées $(x_B - x_A, y_B - y_A)$:
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \filldraw circle(2pt) node[below left]{$O$};
            \draw[->] (-1, 0) -- (3.5,0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0,2.2);
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- node[right] {$\vec{AB} $}(1,1.5) ;
            \draw[dotted] (0,0) -- (2,0.5) node[right] {$A$};
            \draw[dotted] (1,1.5) -- (3,2) node[right] {$B$};
            \draw[dotted] (2,0.5) -- (3,2);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \end{defi}

      \begin{rema}
        souvent on dessine abusivement:
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \filldraw circle(2pt) node[below left]{$O$};
            \draw[->] (-1, 0) -- (3.5,0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0,2.2);
            \draw[->,>=latex] (2,.5) -- node[above left] {$\vec{AB} $}(3,2) ;
            \draw[dotted] (2,0.5) node[right] {$A$};
            \draw[dotted] (3,2) node[right] {$B$};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        mais un vecteur n'a pas de position, seulement une longueur et une direction. Un vecteur dessiné avec son origine en $O$ ou en un autre point est le \emph{même} vecteur.
      \end{rema}

      \begin{exo}
        On définit la \textsl{somme} de deux vecteurs par:
        \[
          (a,b)+(c,d)=(a+c,b+d).
        \]
        (En d'autres termes on fait la somme dans chaque coordonnée.)
        Montrer que pour $A,B,\in\R^2$, 
        \[
          \vec{AB} +\vec{BC} =\vec{AC}.
        \]
      \end{exo}

      \begin{rema}
        Avec deux coordonnées, on a paramétré \emph{deux espaces différents}:
        \begin{description}
          \item[$\R^2$ ``affine'':] espace des points du plan: on donne la position.
          \item[$\R^2$ ``vectoriel'':] espace des vecteurs du plan: on donne la longueur et la direction du vecteur (la position de son extrémité quand on le place en $O$).
        \end{description}
        Chaque point de vue a son utilité. Par exemple, pour le point de vue vectoriel:
        \begin{itemize}
          \item on a vu la somme dans $\R^2 $ vectoriel mais il n'y a pas de somme pour les points a priori.
          \item on peut définir les multiples d'un vecteur en multipliant sa longueur, pas les multiples d'un point a priori.
        \end{itemize}
      \end{rema}

      \subsubsection{Translations}
      On peut se servir des vecteurs pour déplacer les points. Les déplacemnts obtenus sont les \textsl{translations}.
      \begin{rema}
        Les translations sont les déplacement les plus simples. Ce sont des déplacements très importants parce que les autres déplacements (assez réguliers) peuvent être vus de façon infinitésimale comme des translations (c'est le point de vue de la tangente à la trajectoire et de la vitesse utilisé en physique, et qui sera expliqué dans la partie Analyse). 
      \end{rema}


      \begin{defi}
        Soit $\vec{u}\in\R^2$ un vecteur du plan, de coordonnées ($x_u, y_u$).
        la \textsl{translation} de vecteur $\vec{u}$ est l'application du plan affine dans le plan affine:
        \[
          A=(x, y)\mapsto A+\vec{u}=(x + x_u, y + y_u)
        \]
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \filldraw circle(2pt) node[below left]{$O$};
            \draw[->] (-1, 0) -- (3.5,0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0,2.2);
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- node[right] {$\vec{u} $}(1,1.5) ;
            \draw[dotted] (0,0) -- (2,0.5);
            \draw[dotted] (1,1.5) -- (3,2);
            \filldraw (2,.5) circle(2pt) node[right] {$A$};
            \filldraw (3,2) circle(2pt) node[right] {$A+\vec{u}$};
            \draw[dotted] (2,0.5) -- (3,2);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \end{defi}
      \begin{rema}
        En d'autre terme, la translation $t_{\vec{u}}$ de vecteur $\vec{u} $ envoie $A$ sur $B$ tel que $\vec{AB} =\vec{u}$.
        En effet si on note $B=A+\vec{u}$,
        \[
          \vec{AB}
          =
          (x_B-x_A,y_B-y_A)
          =
          (x_A+x_u-x_A,y_A+y_u-y_A)
          =
          (x_u,y_u)
          =
          \vec{u}.
        \]
      \end{rema}
      \begin{rema}
        En d'autre terme, la translation de vecteur $\vec{u} $ envoie $A$ sur l'extrémité de $\vec{OA}+\vec{u}$, ce qui explique la notation $A+\vec{u}$.
      \end{rema}

      \begin{rema}
        On a alors:
        \[
          A+(\vec{u}+\vec{v})
          =
          (A+\vec{u})+\vec{v},
        \]
        donc on peut écrire sans parenthèses.
      \end{rema}

      \subsubsection{Espace à 3 dimensions}
      Un repère de $\R^3$ est la donnée d'une origine, de $3$ axes graduées, $2$ à $2$ non-parallèles et non coplanaires (c'est-à-dire que aucun plan ne contient les trois vecteurs). Il sert à donner la position des points de $\R^3$ à l'aide de trois coordonnnées.

      Le point de $\R^3$ de coordonnées $(x,y,z)$ est le sommet (diagonalement opposé à l'origine) du parallépipède avec les arrêtes de longueurs $x$, $y$ et $z$ le long des axes $(Ox)$, $(Oy)$ et $(Oz)$.

      L'espace vectoriel $\R^3  $ a pour élément les vecteurs $\vec{OP}$.

      Deux points $P$ et $Q$ définissent un vecteur $\vec{PQ} $ de coordonnées $(x_Q-x_P, y_Q-y_P, z_Q-z_P)$ et on a:
      \[
        \vec{PQ} +\vec{QR} =\vec{PR}
      \]

      La translation du vecteur $\vec{u} = (x_u, y_u, z_u) $ est l'application de $\R^3$ affine dans $\R^3$ affine
      \[
        P=(x,y,z)\mapsto P+\vec{u} = (x + x_u, y + y_u, z + z_u).
      \]
      C'est-à-dire que $P'$ est tel que $\vec{PP'} =\vec{u} $

      On se rend compte que tout marche de la même façon.

      \subsection{L'espace affine \texorpdfstring{$\R^n$}{R\^{}n} et l'espace vectoriel \texorpdfstring{$\R^n$}{R\^{}n}}
      Il est difficile d'avoir l'intuition de ce que peut être l'espace $\R^4$ mais en utilisant les coordonnées, on peut continuer avec $\R^4,\R^5,\dotsc,\R^n$ en prenant les définitions analogues.
      Soit donc $n\geq1$ un entier.

      \begin{defi}
        L'espace affine $\R^n=\underbrace{\R\times\R\times\dots\R}_{n\text{ facteurs}}$ est l'ensemble des $n$-upplets de nombres réels
        \(
        (x_1, x_2,\dots, x_n)
        \).
      \end{defi}

      L'espace affine paramètre les position.

      \begin{defi}
        L'espace vectoriel $\R^n$ est l'ensemble des vecteurs:
        \[
          (x_1, x_2,\dots, x_n)\in\R^n
        \]
        avec une somme $\R^n\times\R^n\to\R^n$:
        \[
          (x_1, x_2,\dots, x_n) + (y_1, y_2,\dots, y_n) = (x_1 + y_1, x_2 + y_2,\dots, x_n + y_n),
        \]
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \filldraw circle(2pt) node[below left]{$O$};
            \draw[->] (-1, 0) -- (3.5,0);
            \draw[->] (0, -1) -- (0,2.2);
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- node[above left] {$\vec{u} $}(1,1.5) ;
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- node[below right] {$\vec v$}(2,0.5) ;
            \draw[dotted] (1,1.5) -- (3,2);
            \draw[dotted] (2,0.5) -- (3,2);
            \draw[->,>=latex] (0,0) -- (3,2) node[above right] {$\vec u + \vec v$};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
        et une multiplication par les scalaires $\R\times\R^n\to\R^n$:
        \[
          a\cdot(x_1, x_2,\dots, x_n) = (ax_1, ax_2,\dots, ax_n).
        \]
        Un \textsl{scalaire} est un élément de $\R$, il peut être vu comme une longueur, ou comme ici comme un facteur d'échelle.
      \end{defi}

      L'espace vectoriel paramètre les vecteurs (longueur + direction, pas de position).


      \begin{defi}
        Étant donnés deux points 
        \(P = (x_1, x_2,\dots, x_n)\) et
        \(Q = (y_1, y_2,\dots, y_n)\)
        de l'espace $\R^n$ affine, on peut définir un vecteur:
        \[
          \vec{PQ}
          =
          (y_1-x_1,\dotsc,y_n-x_n).
        \]

        Inversement, étant donnés un point
        \(P = (x_1, x_2,\dots, x_n)\) et un vecteur 
        $\vec{u}=(u_1,\dotsc,u_n)\in\R^n$
        on peut définir un point (le translaté de $P$ par $\vec{u}$):
        $Q=P+\vec{u}=(x_1 + u_1,\dotsc, x_n + u_n)$.

        Autrement dit:
        \[
          Q = P + \vec{u}
          \ssi
          \vec{PQ} =\vec{u}.
        \]

        La translation de vecteur $\vec{u}$ est l'application de $\R^n$ affine dans $\R^n$ affine donnée par:
        \(P\mapsto P+\vec{u}\).
      \end{defi}


      \begin{rema}
        Comme la somme et la multiplication par les scalaires sont définis coordonnée par coordonnée, il est plus pratique d'écrire les éléments de $\R^n$ comme les vecteurs colonnes:
        \[
          \R^n =\left\{
            \begin{pmatrix}
              x_1\\
              \vdots\\
              x_n
            \end{pmatrix},
            x_i\in\R
          \right\}
        \]

        La somme devient:
        \[
          \begin{pmatrix}
            x_1\\
            \vdots\\
            x_n
            \end{pmatrix} +\begin{pmatrix}
            y_1\\
            \vdots\\
            y_n
          \end{pmatrix}
          =
          \begin{pmatrix}
            x_1 + y_1\\
            \vdots\\
            x_n + y_n
          \end{pmatrix}
        \]
        et la multiplication par les scalaires devient:
        \[
          \lambda
          \cdot
          \begin{pmatrix}
            x_1\\
            \vdots\\
            x_n
          \end{pmatrix}
          =
          \begin{pmatrix}
            \lambda x_1\\
            \vdots\\
            \lambda x_n
          \end{pmatrix}.
        \]
      \end{rema}

      \begin{rema}
        En maths, on écrit souvent les vecteurs sans flèche avec des lettres latines.
        Donc on utilise des lettres grecques pour distinguer les scalaires des vecteurs.
        Voici quelques lettres grecques et leur prononciation:
        \begin{center}
          \begin{tabular}{cccc}
            $\alpha$: alpha & 
            $\beta$: beta&
            $\gamma$: gamma &
            $\delta$: delta\\
            $\epsilon$: epsilon &
            $\lambda$: lambda&
            $\mu$: mu &
            $\nu$: nu\\
          \end{tabular}
        \end{center}
      \end{rema}

      \begin{prop}
        Soient $u,v,w\in\R^n$ des vecteurs. La somme a les propriétés suivantes.
        \begin{itemize}
          \item $u+v=v+u$\hfill{(symétrie de $+$)}
          \item $u+(v+w)=(u+v)+w$\hfill{(associativité de $+$)}
          \item $u+0=u$\hfill{($0$ est l'élément neutre de $+$)}
          \item $\forall u\in\R^n,\exists v\in\R^n, u+v=0$\hfill{($v=-u$, l'opposé de $u$)}
        \end{itemize}

        Soient maintenant $\lambda$ et $\mu$ des scalaires. Les opérations $+$ et $\cdot$ vérifient les propriétés suivantes.
        \begin{itemize}
          \item $(\lambda+\mu)\cdot u=\lambda\cdot u+\mu\cdot u$\hfill{(distributivité à gauche de $\cdot$)}
          \item $\lambda\cdot(u+v)=\lambda\cdot u +\lambda\cdot v$\hfill{(distributivité à droite de $\cdot$)}
          \item $\lambda\cdot(\mu\cdot u)=(\lambda\mu)\cdot u$\hfill{(associativité mixte)}
          \item $1\cdot u=u$\hfill{($1$ est l'élément neutre de $\cdot$)}
        \end{itemize}
      \end{prop}

      \begin{rema}
        Autrement dit,
        \(
        (\R^n, +,\cdot)\)
        est ce qu'on appelle un \textsl{espace vectoriel} réel.
      \end{rema}

      \subsection{Sous-espaces vectoriels}
      \begin{defi}
        Une \index{combinaison linéaire}\textsl{combinaison linéaire} des vecteurs $ u_1, u_2,\dots, u_k $ est un vecteur $u$ de $\R^n $ qui s'écrit:
        \[
          u =\alpha_1\cdot u_1 +\alpha_2\cdot u_2 +\dotsb+\alpha_k\cdot u_k
        \]
        pour des scalaires $\alpha_1,\alpha_2,\dots,\alpha_k\in\R$.
      \end{defi}

      \begin{defi}
        Le \index{sous-espace vectoriel}\textsl{sous-espace vectoriel} $\Vect(u_1,\dots, u_k) $ est le sous-ensemble de $\R^n $ composé des combinaisons linéaires de $ u_1,\dots, u_k $. 
        On l'appelle le \index{$\Vect$}\textsl{sous-espace vectoriel engendré} par $ u_1,\dots, u_k $.
      \end{defi}
      \begin{rema}
        On peut vérifier qu'il vérifie les propriétés vectorielles de $\R^n $ vues précedemment. C'est un ``espace vectoriel''.
      \end{rema}

      \begin{defi}
        On dit qu'un sous-ensemble $V\subset\R^n$ est \index{sous-ensemble stable}\textsl{stable} pour $+$ et $\cdot$, si on peut définir la restriction de $+$ et $\cdot$ à $V$. Il faut donc que:
        \[\forall\lambda\in\R,\forall x\in V,\lambda x\in V,\]
        et que
        \[\forall x\in\R,\forall y\in V, x + y\in V.\]
      \end{defi}

      \begin{prop}
        (Critère pour être un sous-espace vectoriel)
        Un sous-ensemble $V\subset\R^n$ est un sous-espace vectoriel ssi
        \begin{itemize}
          \item $ V\neq\varnothing $
          \item $V$ est ``stable'' pour $+$ et $\cdot$.
        \end{itemize}
      \end{prop}

      \begin{exem}
        si $ p\leq n $, on peut voir $\R^p\subset\R^n $
        \[
          \R^p =\left\{ (x_1, x_2,\dots, x_p, 0,\dots, 0)\mid x_1,\dots, x_p\in\R\right\}.
        \]
      \end{exem}

      \begin{exem}
        $ V =\left\{ (x, 0)\in\R\right\}\subset\R^2 $ est un sous-espace vectoriel.
      \end{exem}
      \begin{proof}
        \begin{enumerate}
          \item
            on vérifie la définition:
            \[
              V =\Vect\left( (1, 0)\right),
            \]
          \item
            ou on vérifie le critère:
            \begin{itemize}
              \item $\lambda\cdot(x,0) = (\lambda x, 0)\in V$;
              \item $(x,0)+(y,0)=(x+y,0)\in V$;
              \item $0=(0,0)\in V$ donc $V\neq\varnothing$.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
      \end{proof}
      \begin{exo}
        Si $V$ est non-vide et stable pour $\cdot$, alors $0\in V$. On peut donc remplacer $V\neq\varnothing$ par $0\in V$ dans le critère.
      \end{exo}
      \begin{exem}
        $
        V =\left\{ (x,y,0)\mid x, y\in\R\right\}\subset\R^3$ est un sous-espace vectoriel.
      \end{exem}
      \begin{proof}
        \begin{enumerate}
          \item
            on vérifie la définition:
            \[V =\Vect\left( (1, 0, 0), (0, 1, 0)\right),\]
          \item
            ou on vérifie le critère:
            \begin{itemize}
              \item $0\in V$;
              \item $\lambda\cdot(x,y,0)=(\lambda x,\lambda y, 0)\in V$;
              \item $(x,y,0)+(z,t,0)=(x+z,y+t,0)\in V$.
            \end{itemize}
        \end{enumerate}
      \end{proof}

      \begin{gene}{Contre-exemple}
        $ \mathcal{D} =\left\{ (x,y)\mid x^2 + y^2 = 1\right\}\subset\R^2 $
        n'est pas un sous-espace vectoriel.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \draw (0,0) circle [radius=1cm];
            \draw[->] (-1.5, 0) -- (1.5,0);
            \draw[->] (0, -1.5) -- (0,1.5);
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \end{gene}
      \begin{proof}
        On montre que le critère n'est pas vérifié:
        si $(x,y)\in\mathcal{D}$ et si $\lambda\neq 1,-1$ on a $\lambda\cdot(x,y)=(\lambda x,\lambda y)\not\in\mathcal{D}$. En effet
        \[
          (\lambda x)^2+(\lambda y)^2
          =
          \lambda^2(x^2+y^2)
          =
          \lambda^2
          \neq 1.
        \]
      \end{proof}

      \subsubsection{Droites vectorielles et plans vectoriels}
      \begin{defi}
        Une \index{droite vectorielle}\textsl{droite vectorielle} est un sous-espace vectoriel engendré par un seul vecteur.
      \end{defi}

      \begin{defi}
        Deux vecteurs sont \textsl{parallèles} (ou \index{vecteurs colinéaires}\textsl{colinéaires}) s'ils engendrent la même droite, ou si l'un est nul.
      \end{defi}

      \begin{prop}
        Deux vecteurs $u$ et $v$ sont colinéaires si et seulement si:
        \[
          \exists (\alpha,\beta)\neq(0,0),\ 
          \alpha\cdot u+\beta\cdot v=0.
        \]
      \end{prop}
      \begin{proof}
        \begin{description}
          \item[$\implies$]
            Supposons $u$ et $v$ colinéaires.

            Si $u=0$, on prend $\alpha=1$ et $\beta=0$.
            Si $v=0$, on prend $\alpha=0$ et $\beta=1$.

            Si aucun des vecteurs n'est nul, alors $u\in\Vect(v)$ donc il existe $\lambda\neq0$ tel que $u=\lambda\cdot v$.
            On prend $\alpha=1$ et $\beta=-\lambda$.

          \item[$\Leftarrow$]
            Supposons $\alpha\cdot u +\beta\cdot v=0$, avec $(\alpha,\beta)\neq(0,0)$.

            Si $\alpha=0$, nécessairement $\beta\neq0$.
            Alors $\alpha\cdot u +\beta\cdot v=\beta\cdot v=0\implies v=0$.

            Si $\alpha\neq0$, 
            alors $\alpha\cdot u +\beta\cdot v\implies u=(-\beta/\alpha)\cdot v\in\Vect(v)$.
        \end{description}
      \end{proof}

      \begin{defi}
        Un \index{plan vectoriel}\textsl{plan vectoriel} est un sous-espace vectoriel engendré par 2 vecteurs qui ne sont pas colinéaires.
      \end{defi}

      \begin{rema}
        Si $u\neq 0$, pour tout $v$ colinéaire à $u$, $\Vect(u,v)=\Vect(u)$, qui est une droite.
        C'est pourquoi on demande à ce que $u$ et $v$ ne soient pas colinéaires.
      \end{rema}

      \subsection{Sous-espaces affines}
      \begin{defi}
        Un sous-ensemble $A\subset\R^n $ est un \index{sous-espace affine}\textsl{sous-espace affine} s'il existe un sous-espace vectoriel $V\subset\R^n$ et un point $P\in\R^n$ tels que:
        \[
          A =\left\{ P + u, u\in V\right\}.
        \]
        On note $ A = P + V$.
      \end{defi}
      \begin{rema}
        Un sous-espace vectoriel peut donc être vu comme un sous-espace affine qui passe par $0$.

        Pour résumer:
        \begin{itemize}
          \item un sous-espace vectoriel a des directions.
          \item un sous-espace affine a des directions plus une position (celle de l'origine).
        \end{itemize}
      \end{rema}

      \begin{exem}
        \(
        A= \left\{ (x,y)\in\R^2\mid y = x + 1\right\}
        \)
        n'est pas un sous-espace vectoriel (par exemple parce que $0\not\in A$), mais $A$ est un sous-espace affine.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (-1,0) -- (4,0) node[right] {$x$};
            \draw[->] (0,-1) -- (0,3) node[above] {$y$};
            \draw (4,3) -- (-0.8,-0.3) node[below] {$A$};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \end{exem}
      \begin{meth}[(Identification d'un sous-espace affine)]
        \begin{enumerate}
          \item On trouve un point $P$ de $A$:
            \[
              P=(0,1)\in A.
            \]
          \item On étudie les directions $\vec{PQ}$ de $A$:

            Si $Q=(x,y)$, alors $u=\vec{PQ}$ a pour coordonnées $x_u=x$ et $y_u=y-1$. Donc $x=x_u$ et $y=y_u+1$.
            Si $Q\in A$, en remplaçant $x$ et $y$ dans l'équation de $A$ on trouve:
            \[
              y_u+1=x_u+1.
            \]
            On a donc $x_u=y_u$ et $u=x_u\cdot(1,1)$.
          \item On conclut:

            Finalement:
            \[
              A 
              =
              \left\{ P + x_u\cdot(1,1), x_u\in\R\right\} 
              =
              (0,1)+\Vect\left( (1,1)\right).
            \]
        \end{enumerate}
      \end{meth}

      \begin{exo}
        (L'origine peut être n'importe quel point de $A$)

        Soient $V$ un sous-espace vectoriel, et $P, Q$ des points.
        \[
          (P+V=Q+V)
          \ssi
          (\vec{PQ}\in V)
          \ssi
          (P\in Q+V)
          \ssi
          (Q\in P+V).
        \]
      \end{exo}

      \subsubsection{Droites affines}
      \begin{defi}
        Une \index{droite affine}\textsl{droite affine} est un sous-espace affine dont l'espace des directions est engendré par un seul vecteur ($\neq 0$)
        \[
          \mathcal{D} = P +\Vect\left( u\right) = P +\R\cdot u\mbox{~(autre notation)~}
        \]

        On appelle un tel vecteur $u$ un \textsl{vecteur directeur} de $\mathcal{D}$.
      \end{defi}
      \begin{rema}
        Dans cette définition on donne une présentation paramétrique de la droite:

        si $P = (x_1,\dots, x_n)$ et $u =\begin{pmatrix}
          u_1\\
          \vdots\\
          u_n
        \end{pmatrix}$,
        alors:
        \[
          P +\Vect\left( u\right) =\left\{ (x_1 + tu_1, x_2 + tu_2,\dots, x_n + tu_n), t\in\R\right\}.
        \]

        En d'autre terme on donne une graduation de la droite dont $P$ est l'origine et $u$ le pas. À chaque paramètre $t$ correspond un unique point de la droite.
        \begin{center}
          \begin{tikzpicture}
            \draw[->] (-1.2,0) -- (4,0);
            \draw[->] (0,-1) -- (0,3);
            \draw (-1.3,-.3) -- (3,4);
            \filldraw (0,1) circle (2pt) node[right] {$t = 0$};
            \filldraw (1,2) circle (2pt) node[right] {$t = 1$};
            \filldraw (2,3) circle (2pt) node[right] {$t = 2$};
          \end{tikzpicture}
        \end{center}
      \end{rema}

      \begin{prop}
        Par 2 points $P$ et $Q$, il passe une unique droite affine.
      \end{prop}
      \begin{proof}
        On va raisonner par analyse-synthèse.
        \paragraph{Analyse:}
        si $P$ et $Q\in\mathcal{D}$ une droite affine, on peut choisir $P$ comme origine.

        On cherche maintenant un vecteur $u$ tel que $\exists t$ avec $Q = P + tu$.


        Si $P = (x_1,\dots, x_n)$, $Q = (y_1,\dots, y_n)$, on cherche donc
        $u =\begin{pmatrix}
          u_1\\
          \vdots\\
          u_n
        \end{pmatrix}$, 
        tel que $\forall i, y_i = x_i + tu_i$. 

        Comme $ P\neq Q$, nécessairement $t\neq 0$.

        On a donc $u_i=\frac{1}{t}\cdot (y_1 - x_i)$. En d'autres termes
        $u=\frac{1}{t}\cdot\vec{PQ}$. Finalement $\Vect(u)=\Vect(\vec{PQ})$.

        On en déduit que si $P$ et $Q$ appartiennent à une droite affine $\mathcal{D}$, alors $\mathcal{D} = P +\Vect\left(\vec{PQ}\right)$.

        \paragraph{Synthèse:}
        Clairement $P\in P +\Vect\left(\vec{PQ}\right)$ et $Q\in P +\Vect\left(\vec{PQ}\right)$:
        \[
          \begin{split}
& P = P + 0\cdot\vec{PQ}\in  P +\Vect\left(\vec{PQ}\right)\\
& Q = P + 1\cdot\vec{PQ}\in P +\Vect\left(\vec{PQ}\right)
    \end{split}
  \]

  \paragraph{Conclusion:}
  Il existe une unique droite affine qui passe par $P$ et $Q$ (c'est $P +\Vect(\vec{PQ})$).
\end{proof}
\begin{exo}
  Si $\lambda\neq 0$, $\Vect\left(\lambda\cdot u\right) =\Vect\left( u\right)$.
\end{exo}

\subsubsection{Plans affines}
\begin{defi}
  Un \index{plan affine}\textsl{plan affine} est un sous-espace affine dirigé par un plan vectoriel.
\end{defi}

\begin{rema}
  Dans cette définition on donne une présentation paramétrique du plan:

  si
  $P = (x_1,\dots, x_n)$,
  $u =\begin{pmatrix}
    u_1\\
    \vdots\\
    u_n
    \end{pmatrix}$, $v =\begin{pmatrix}
    v_1\\
    \vdots\\
    v_n
  \end{pmatrix}$, avec $u$ et $v$ non colinéaires,
  alors:
  \[
    P +\Vect\left( u,v\right) 
    =
    \left\{ (x_1 + su_1 + tv_1,\dots, x_n + su_n + tv_n), (s,t)\in\R^2\right\}.
  \]

  $P$ est l'origine d'un quadrillage gradué sur le plan dont les pas sont $u$ et $v$. 

  Cette paramétrisation est particulièrement bonne car à chaque paramètre $(s,t)$ correspond un unique point du plan.  Autrement dit l'application $(s,t)\mapsto P+su+tv$ est une bijection de $\R^2$ dans $P +\Vect\left( u,v\right)$.
\end{rema}
\begin{exo}
  Il n'y a pas de plan vectoriel dans $\R$.
\end{exo}
\begin{prop}
  Soient $n\geq 2$ et $P$ , $Q$, $R$ trois points non-alignés.
  Il y a un unique plan affine qui passe par $P,Q,R$.
\end{prop}

\begin{exo}
  Démontrer cette proposition par analyse-synthèse. Prouver que le plan recherché est
  \[
    P +\Vect\left(\vec{PQ},\vec{PR}\right).
  \]
\end{exo}

\subsection{Représentation en compréhension, équations cartésiennes}
Pour l'instant, on a vu les représentations paramétriques des droites et des plans affines:
\begin{align*}
  \mathcal{D} &=\left\{ P + t\cdot u, t\in\R\right\},
  \\
  \Pi &=\left\{ P + s\cdot u + t\cdot v, s,t\in\R\right\}, u\mbox{~et~} v\mbox{~non parallèles~}
\end{align*}
Comment décrire $\mathcal{D} $ et $\Pi $ avec des équations ? On va étudier deux cas simples. Une méthode beaucoup plus générale sera donnée quand on aura vu le pivot de Gauss.

\subsubsection{Droites affines dans \texorpdfstring{$\R^2$}{R\^{}2}}
\begin{prop}
  $\mathcal{D}\subset\R^2 $ est une droite affine si et seulement si $\exists a,b,c\in\R $, avec $ (a,b)\neq (0,0) $
  \[
    \mathcal{D} =\left\{ ax + by = c\right\}
  \]
\end{prop}

\begin{exem}
  \begin{itemize}
    \item $ b = 0, a=1 $, droite verticale $(c, 0) +\Vect(( 0, 1)) $
    \item $ a = 0, b=1 $, droite horizontale $( 0,c) +\Vect(( 1, 0))  $
  \end{itemize}
\end{exem}

\begin{voca}
  $ ax + by = c $ est une \index{équation cartésienne}\textsl{équation cartésienne} de $\mathcal{D}$.
\end{voca}

\begin{rema}
  Si on multiplie l'équation cartésienne d'une droite par un scalaire non nul, on obtient toujours le même droite.
  $\forall\lambda\neq 0$,
  \[
    \lambda ax +\lambda by =\lambda c
  \]
  définit la même droite.
\end{rema}

Nous allons maintenant prouver la proposition.
\begin{proof}
  Supposons qu'on a fixé une origine $P$.
  L'idée est que dans $\R^2$, au lieu de donner la direction de la droite, on peut donner la direction perpendiculaire à la droite à l'aide d'un vecteur $\vec{n}$. L'équation de la droite est donnée par $\langle\vec{PQ},\vec{n}\rangle=0$ (le produit scalaire, qui n'est pas au programme de l'UE mais que vous connaissez). 
  \begin{description}
    \item[Passage de l'équation cartésienne à la représentation paramétrique]
      Si $ a = 0 $ on a vu:
      \[
        \mathcal{D} =\left( 0,\frac{c}{b}\right) +\Vect\left( 1, 0\right)
      \]
      donc on peut supposer que $a\neq0$. Alors:
      \begin{itemize}
        \item choix d'une origine: on pose $ P =\left(\frac{c}{a}, 0\right)  $
        \item direction de la droite:
          Soit $Q = (x,y) $ et $u=\vec{PQ}=(x_u,y_u)=(x-c/a,y)$.
          On a 
          \[
            Q\in\mathcal{D}
            \ssi
            ax+by=c
            \ssi
            ax_u+by_u=0.
            \ssi
            (x_u,y_u)\in\Vect(-b,a).
          \]
          [$(a,b)$ est le fameux vecteur normal et l'équation du mileu l'équation scalaire $\langle\vec{PQ},\vec{n}\rangle=0$.]
        \item Conclusion:
          \[
            \mathcal{D} 
            =
            \left\{ Q\mid Q\in\mathcal{D}\right\} 
            = 
            P +\Vect\left( -b, a\right).
          \]
      \end{itemize}

    \item[Passage de la représentation paramétrique à l'équation cartésienne]
      On a la présentation paramétrique des points $Q=(x,y)\in\mathcal{D}$:
      \[
        \begin{pmatrix}
          x\\
          y
          \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
          x_p\\
          y_p
          \end{pmatrix} + t\begin{pmatrix}
          x_u\\
          y_u
        \end{pmatrix},
      \]
      et on veut éliminer le paramètre $t$.

      On fait apparaître le même multiple de $t$ dans les deux équations puis on fait la différence:
      \[
        \begin{cases}
          x= x_p + tx_u\\
          y = y_p + ty_u
        \end{cases}
        \implies
        \begin{cases}
          xy_u = x_p y_u + tx_u y_u\\
          yx_u = x_u y_p + tx_u y_u
        \end{cases}
        \implies
        xy_u - yx_u = x_p y_u - x_u y_p.
      \]

      Il ne reste qu'à poser:
      \[
        \begin{cases}
          a = y_u\\
          b = -x_u\\
          c = x_p y_u - x_u y_p.
        \end{cases}
      \]
      On obtient:
      \[
        \mathcal{D}\subset\left\{ ax + by = c\right\}.
      \]

      Comme il ne passe qu'une seule droite affine par deux points distincts, c'est en fait une égalité.
  \end{description}

  On a donc bien démontré que $\mathcal{D}\subset\R^2$ est une droite affine ssi c'est l'ensemble des points qui vérifient une équation $ax+by=c$.
\end{proof}

\subsubsection{Plans affines dans \texorpdfstring{$\R^3$}{R\^{}3}}
\begin{prop}
  $\Pi\subset\R^3 $ est un plan affine si et seulement si $\exists a,b,c,d\in\R$, avec $
  (a,b,c)\neq (0,0,0) $,
  \[
    \Pi =\left\{\begin{aligned}
        ax + by + cz=d
      \end{aligned} 
    \right\}.
  \]
\end{prop}
\begin{proof}
  Supposons qu'on a fixé une origine $P$.
  L'idée est que dans $\R^3$, au lieu de donner les deux directions du plan, on peut donner la direction perpendiculaire au plan à l'aide d'un vecteur $\vec{n}$. L'équation du plan est donnée par $\langle\vec{PQ},\vec{n}\rangle=0$ (le produit scalaire, qui n'est pas au programme de l'UE mais que vous connaissez). 
  \begin{center}
    \begin{tikzpicture}
      \node [label={$P$}] at (0,-0.9) {};
      \node [label={$\Pi$}] at (0.4,-1.5) {};

      \draw (0,0) -- (0.3, -0.2);
      \draw (0,0) -- (-0.3, -0.2);
      \draw (0,0) -- (-0.3, 0.2);
      \draw[->] (0,0) -- (2, 1) node[right] {$Q$};
      \draw[->] (0,0) -- (-0.2, 2) node[right] {$\vec{n} $};

      \draw (-2,-2) -- (3, -2.2);
      \draw (3,-2.2) -- (3.3, 3);
      \draw (3.3,3) -- (-0.6, 3.2);
      \draw (-0.6,3.2) -- (-2, -2);
    \end{tikzpicture}
  \end{center}

  Pour trouver la direction normale, on peut utiliser le produit vectoriel de deux vecteurs non-colinéaires du plan (notion qui n'est pas au programme de l'UE, mais que vous connaissez). Nous allons le ``redécouvrir'' lors de notre preuve.

  \begin{description}
    \item[Passage de l'équation cartésienne à la représentation paramétrique] On suppose que $a\neq0$ pour simplifier.

      \begin{itemize}
        \item Origine $P=(x_P,y_P,z_P)$ avec
          \[
            ax_P + by_P + cz_P = d.
          \]
          Il suffit de prendre $(d/a,0,0)$.
        \item $\vec{PQ}$ vérifie l'équation:
          \[
            a(x - x_P) + b(y - y_P) + c(z - z_P) = 0
            \ssi
            ax_u + by_u + cz_u = 0
          \]
          On trouve deux solutions non-colinéaires $(-b,a,0)$ et $(-c,0,a)$.
        \item
          Conclusion:
          \[
            \Pi=
            (d/a,0,0)+\Vect\left(\begin{pmatrix}-b\\a\\0\end{pmatrix},\begin{pmatrix}-c\\0\\a\end{pmatrix}\right).
          \]
      \end{itemize}

    \item[Passage de la représentation paramétrique à l'équation cartésienne]
      \[
        \vec{u} 
        =
        \begin{pmatrix}
          x_u\\
          y_u\\
          z_u
        \end{pmatrix},
        ~ ~ ~
        \vec{v} 
        =
        \begin{pmatrix}
          x_v\\
          y_v\\
          z_v
        \end{pmatrix},
        ~ ~ ~ 
        P = (x_P, y_P, z_P), 
        ~ ~ ~ 
        Q = (x, y, z)
      \]

      On a:
      \[
        \Pi =\left\{
          \begin{pmatrix}x\\y\\z\end{pmatrix}
          =
          \begin{pmatrix}
            x_P + sx_u+tx_v,\\
            y_P + sy_u+ty_v,\\
            z_P + sz_u+tz_v
          \end{pmatrix},
          (s,t)\in\R^2
        \right\}
      \]

      On veut éliminer $s$ et $t$. On combine les trois équations, pour en obtenir une seule mais sans $s$ et $t$.

      \begin{enumerate}
        \item
          Équation sans $t$ à partir des deux premières:
          \begin{align*}
    &&(x-x_P)y_v&=sx_uy_v+tx_vy_v\\
    &\ \& &(y-y_P)x_v&=sy_ux_v+t_xy_vx_v\\
    &\Rightarrow  &(x-x_P)y_v - (y-y_P)x_v&=s(x_u y_v - y_u x_v)
          \end{align*}
        \item
          Équation sans $s$ à partir des deux premières:
          \begin{align*}
    &&(y-y_P)x_u&=sy_ux_u+t_xy_vx_u\\
    &\ \& &(x-x_P)y_u&=sx_uy_u+tx_vy_u\\
    &\Rightarrow  &(y-y_P)x_u-(x-x_P)y_u &=t(x_u y_v - y_u x_v)
          \end{align*}
        \item
          On remplace $s$ et $t$ dans la troisième équation, en remarquant qu'il est pratique de la multiplier par $(x_uy_v-y_ux_v)$:
          \[
            (x_u y_v - y_u x_v)(z-z_P) 
            =
            \Big((x-x_P)y_v - (y-y_P)x_v\Big)
            z_u
            +
            \Big((y-y_P)x_u-(x-x_P)y_u\Big)
            z_v.
          \]

          En réorganisant un peu on trouve:
          \[
            (y_u z_v - y_v z_u) (x - x_P) 
            -
            (x_u z_v - x_v z_u) (y - y_P) 
            +
            (x_uy_v - y_ux_v) (z - z_P) 
            =
            0.
          \]
          [On reconnaît bien les coordonnées de $u\wedge v$.]
      \end{enumerate}
  \end{description}

  On a donc bien démontré que $\Pi\subset\R^3$ est un plan affine ssi c'est l'ensemble des points qui vérifient une équation $ax+by+cz=d$.
\end{proof}

\section{Systèmes linéaires}
\subsection{Intersections de sous-espaces affines, systèmes linéaires}
Si $A_1$ est donné par des équations cartésiennes $ E_1,\dots, E_k $ et $A_2$ est donné par des équations cartésiennes $ F_1,\dots, F_\ell $, l'intersection de $A_1$ et de $A_2$ est encore un sous-espace affine, donné par les équations cartésiennes:
\[
  E_1,\dots, E_k, F_1,\dots, F_\ell
\]

\begin{meth}
  Pour calculer l'intersection de deux sous-espaces affines, on utilise toujours la représentation cartésienne.
\end{meth}

\begin{exem}
  les droites affine dans $\R^3 $.\\
  Deux plans affines de $\R^3 $ qui n'ont pas la même direction se coupent en une droite unique.\\
  Inversement toute droite s'écrit comme l'intersection de deux plans (pas de façon unique).

  Comme un plan affine a une équation:
  \[
    ax + by + cz = d,
  \]
  une droite affine dans $\R^3 $ a deux équations:
  \[
    \begin{cases}
      a_1 x + b_1 y + c_1 z = d_1\\
      a_2 x + b_2 y + c_2 z = d_2
    \end{cases}
  \]

  On appelle cet ensemble d'équations un \index{système d'équations}\textsl{système d'équations}.
\end{exem}

\begin{gene}{Question naturelle}
  comment reconnaître que deux systèmes ont les mêmes solutions ?
\end{gene}

\begin{exem}
  \[
    \begin{cases}
      x = 1\\
      y = 0
    \end{cases}
    \ssi
    \begin{cases}
      x + 3y = 1\\
      x + y = 1
    \end{cases}
  \]
\end{exem}
\begin{defi}
  Deux systèmes sont \index{systèmes équivalents}\textsl{équivalents}, s'ils ont les mêmes solutions.
\end{defi}

\begin{defi}
  On dit d'une équation en les inconnues $x_1,\dotsc,x_p $ qu'elle est \index{équation linéaire}\textsl{linéaire}, s'il existe $ a_1,\dots, a_p $ dans $\R $ et $ b\in\R$ tels que cette équation s'écrive:
  \[
    a_1 x_1 + a_2 x_2 +\dots + a_p x_p = b.
  \]
  On dit que l'équation est \textsl{homogène} si $b=0$.
\end{defi}

\begin{defi}
  On appelle \index{système linéaire}\textsl{système linéaire} un ensemble fini d'équations linéaires.
\end{defi}

\begin{defi}
  Soit un système linéaire d'inconnues $(x_1,\dots, x_p)$ formé des équations:
  \[
    a_{i,1} x_1 + a_{i,2} x_2 +\dots + a_{i,p} x_p = b_i\mbox{~pour~} i = 1,\dots, n.
  \]

  On appelle \index{matrice des coefficients}\textsl{matrice des coefficients} du système le tableau à $n$ lignes et $p$ colonnes et dont le coefficient à l'intersection de la $i$-ème ligne et de la $j$-ième colonne est $a_{i,j}$.

  On appelle \index{matrice augmentée}\textsl{matrice augmentée} du système le tableau à $n$ lignes et $p+1$ colonnes obtenu en adjoignant à la matrice des coefficients les coefficients $b_i$ dans la dernière colonne.
\end{defi}

\begin{exem}
  Matrice des coefficients et matrice augmentée d'un système
  \[
    \left\{
      \begin{aligned}
      &1\cdot x && +2\cdot y && + 4\cdot z &&= 5\\
      &2\cdot x && +(-5)\cdot y && + 7\cdot z &&= 12
      \end{aligned}
    \right.
    \leadsto
    \begin{bmatrix}
      1 & 2 & 4\\
      2 & -5 & 7
    \end{bmatrix}
    \et
    \left[
      \begin{array}{ccc:c}
        1 & 2 & 4&5\\
        2 & -5 & 7&12
      \end{array}
    \right]
  \]
\end{exem}

\subsubsection{Interprétation du formalisme matriciel}
On considère un système de $n$ équations en $p$ inconnues $x_1,\dotsc,x_p$.
Pour revenir de la matrice augmentée d'un système au système, on note 
\[
  X =\begin{bmatrix}
    x_1\\
    \vdots\\
    x_p
  \end{bmatrix}\in\mathcal{M}_{p,1}
\]
et on note $A\in\mathcal{M}_{n,p}$ la matrice des coefficients du système et $B\in\mathcal{M}_{n,1}$ la colonne supplémentaire de la matrice augmentée.

Le système s'écrit alors $A X = B$. En effet $AX$ est un vecteur colonne avec $n$ lignes dont le $i$ème coefficient est
$a_{i,1} x_1+\dotsb+a_{i,p}x_p$.
On a donc:
\[
  AX = B\ssi a_{i,1} x_1+\dotsb+a_{i,p}x_p = b_i\quad (i=1,\dotsc,n)
\]

\subsection{Résolution d'un système}
\begin{voca}
  \textsl{Résoudre} un système c'est donner une représentation paramétrique de son ensemble de solutions.
\end{voca}

\begin{voca}
  Si un système linéaire n'admet pas de solution, on dit qu'il est \textsl{incompatible}.
\end{voca}

On considère maintenant un système linéaire, sous la forme d'une matrice augmentée.
Certains systèmes sont particulièrement faciles à résoudre.

\begin{defi}
  On appelle \index{pivot}\textsl{pivot} ou \textsl{coefficient dominant} de la ligne $i$ le premier coefficient non-nul en partant de la gauche.
\end{defi}
\begin{defi}
  Une matrice est \index{matrice echelonnée}\textsl{échelonnée} si elle n'a jamais deux pivots dans une même colonne et si la position des pivots va vers la droite quand on descend.
\end{defi}
\begin{defi}
  Une matrice est \index{matrice echelonnée réduite}\textsl{échelonnée réduite} si elle est échelonnée, si tous les pivots valent $1$ et si dans la colonne d'un pivot, tous les coefficients autre que le pivot sont nuls.
\end{defi}

\begin{meth}
  Une matrice augmentée echelonnée est \textsl{compatible} si et seulement si elle n'a pas de pivot dans la colonne ajoutée.
\end{meth}
\begin{rema}
  Car un pivot dans la dernière colonne correspond à une équation $0=b_i\neq 0$, ce qui est impossible.
  Par contre on peut avoir un ligne de $0$ si $b_i$ est aussi $=0$.
\end{rema}
\begin{meth}
  Espace des solutions d'un système échelonnée réduit:
  \begin{itemize}
    \item si le système n'est pas compatible, pas de solution (donc $S =\{\varnothing\}$)
    \item si le système est compatible:
      \begin{itemize}
        \item
          Les colonnes sans pivot correspondent aux \index{variable libres}\textsl{variables libres}.
        \item
          Les colonnes avec pivot correspondent aux \index{variable liées}\textsl{variables liées} (elles apparaissent dans une seule ligne, avec le coefficient $1$).
        \item
          Les variables liées s'expriment en fonction des variables libres. 
          Les variables libres servent de paramètres et peuvent prendre n'importe quelle valeur.
          Une fois qu'on a fixé toute les variables libres, les variables liées sont fixées.
      \end{itemize}    
      L'espace des solutions est un espace affine, dirigé par $p$ vecteurs, où $p$ est le nombre de variables libres.
      \begin{itemize}
        \item si $p = 0$, il y a une unique solution
        \item si $p\geq 1$, il y a une infinité de solutions
          \begin{itemize}
            \item $p = 1$: \textsl{droite affine}.
            \item $p = 2$: \textsl{plan affine}.
          \end{itemize}
      \end{itemize}
  \end{itemize}
\end{meth}

\begin{rema}
  Pour exprimer les variables liées en fonction des variables libres, il est préférable de revenir à un système d'équations, puis à faire passer toutes les variables libres à droites du signe $=$.
\end{rema}

\subsection{Le pivot de Gauss}
Le pivot de Gauss permet de toujours se ramener à un système échelonné réduit ( = facile à résoudre).
\begin{gene}{Règles}
  pour transformer un système dans un système équivalent, on peut:
  \begin{itemize}
    \item multiplier une équation par une constante $\neq 0 $;
    \item ajouter une équation à une autre équation (ou un multiple d'une équation à une autre);
    \item échanger deux équations.
  \end{itemize}
\end{gene}

\begin{meth}[(Algorithme du Pivot de Gauss)]
  On part d'une matrice augmentée à $k$ lignes et $n$ colonnes ($+1$).
  \begin{enumerate}
    \item
      On réordonne les lignes pour que la position des pivots aille vers la droite quand on descend (mais plusieurs pivots peuvent être dans la même colonne.
      On obtient une matrice augmentée qu'on note:
      \[
        \left[
          \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
            a_{1,1} &\hdots & a_{1,n} & b_1\\
            a_{2,1} &\hdots & a_{2,n} & b_2\\
            \vdots & ~ &\vdots &\vdots\\
            a_{k,1} &\hdots & a_{k,n} & b_k
          \end{array}
        \right]
      \]
    \item
      Si la matrice n'est pas échelonnée, on regarde la première colonne avec plusieurs pivots, disons la colonne $j$. Les pivots sont $a_{i,j},\dotsc,a_{i,j+k}$, pour un certain $i$ et $k>0$.
      On fait les opérations $L_{i+l}\leftarrow a_{i,j}L_{i+l}-a_{i,j+l}L_{i}$ pour $l=1,\dotsc,k$.
      Ensuite, on reprend en 1).
  \end{enumerate}
\end{meth}

\begin{prop}
  L'algorithme de Gauss termine. On obtient une matrice échelonnée.
\end{prop}

\begin{meth}[(Algorithme de Gauss--Jordan)]
  Pour obtenir une matrice échelonnée réduite, on applique l'algorithme du pivot de Gauss, puis on applique récursivement l'étape supplémentaire suivante:
  Pour la première colonne avec un pivot où il y a au moins deux coefficients non-nuls ou où le pivot est $\neq1$, (disons que le pivot est $a_{i,j}$) on fait les opérations: $L_{i}\leftarrow L_{i}/a_{i,j}$ et $L_q\leftarrow L_q-a_{q,j}L_i/a_{i,j}$ pour $q<i$. Puis on recommence sur la nouvelle matrice.
  On obtient une matrice echelonnée réduite.
\end{meth}
\begin{exem}
  Pivot de Gauss:
  \[
    \left[
      \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
        \circled 1 & 3 & 1 & 9\\
        \circled 1 & 1 & -1 & 1\\
        \circled 3 & 11 & 5 & 35
      \end{array}
    \right]
    \stackrel{\substack{L_2\leftarrow L_2 - L_1\\L_3\leftarrow L_3 - 3 L_1}}\leadsto
    \left[
      \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
        \circled 1 & 3 & 1 & 9\\
        0 &\circled{-2} & -2 & -8\\
        0 &\circled  2 & 2 & 8
      \end{array}
    \right]
    \stackrel{\substack{L_3\leftarrow L_3 + L_2}}\leadsto
    \left[
      \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
        \circled 1 & 3 & 1 & 9\\
        0 & \circled{-2} & -2 & -8\\
        0 & 0 &0 & 0
      \end{array}
    \right]
      \]
      On obtient un système échelonné, compatible. La troisième variable est la variable libre.

      Mise sous forme échelonnée réduite (on a enlevé la ligne $0=0$):
      \[
        \stackrel{\substack{L_2\leftarrow L_2/-2}}\leadsto
        \left[
          \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
            \circled 1 & 3 & 1 & 9\\
            0 &\circled  1 & 1 & 4
          \end{array}
        \right]
        \stackrel{\substack{L_1\leftarrow L_1 - 3 L_2}}\leadsto
        \left[
          \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
            \circled 1 & 0 & -2 & -3\\
            0 &\circled  1 & 1 & 4
          \end{array}
        \right]
      \]

      Une fois les calculs finis, on-écrit la matrice sous forme d'un système.
      \[
        \begin{cases}
          x - 2z = -3\\
          y + z = 4
        \end{cases}
        \ssi
        \begin{cases}
          x  = -3+2z\\
          y  = 4-z\\
          z=z
        \end{cases}.
      \]

      L'espace des solutions est la droite affine.
      \[
        \left\{\begin{pmatrix}
            x\\
            y\\
            z
            \end{pmatrix} =\begin{pmatrix}
            -3 + 2z\\
            4 - z\\
            z
          \end{pmatrix}\right\} =\begin{pmatrix}
          -3\\
          4\\
          0
          \end{pmatrix} +\Vect\begin{pmatrix}
          2\\
          -1\\
          1
        \end{pmatrix}.
      \]
    \end{exem}

    \subsection{Passage entre présentations cartésiennes et paramétriques}
    \begin{meth}[(cartésien=>paramétrique)]
      Si on a la présentation cartésienne, pour trouver la présentation paramétrique, on résout le système à l'aide de l'algorithme de Gauss--Jordan.
    \end{meth}

    \begin{meth}[(paramétrique=>cartésien)]
      Si on a la présentation paramétrique $E =\Vect\left(C_1,\dots, C_p\right)$ d'un sous-espace vectoriel de $\R^n$, et qu'on cherche ses équations dans $\R^n$, on considère la matrice $ A =\begin{bmatrix}
        C_1 &\dots & C_p
      \end{bmatrix}\in\mathcal{M}_{n,p} (\R )$, dont les colonnes sont $C_1\dotsc,C_p$ et on cherche les vecteurs $\
      \begin{pmatrix}
        y_1\\
        \vdots\\
        y_p
      \end{pmatrix}\in\R^n$, pour lesquels le système de matrice augmentée
      \[
        \left[
          \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
            a_{1,1} &\hdots & a_{1,p} & y_1\\
            a_{2,1} &\hdots & a_{2,p} & y_2\\
            \vdots & ~ &\vdots &\vdots\\
            a_{n,1} &\hdots & a_{n,p} & y_n
          \end{array}
        \right]
      \] 
      est compatible. Ce sont exactement les combinaisons linéaires de $C_1,\dotsc,C_p$.

      Pour trouver les conditions de compatibilités, on effectue le pivot de Gauss. Pour les lignes où on obtient des zéros à gauche des pointillés, le coefficient de la dernière colonne doit aussi être nul.
      \end{meth}

      \section{Applications linéaires}
      \subsection{Notion d'application linéaire}
      \begin{defi}
        Une \index{application linéaire}\textsl{application linéaire} $\R^p\to\R^n$ est une application $f$ telle que:
        \[
          \forall\lambda,\mu\in\R,\forall x, y\in\R^p, f(\lambda x +\mu y) =\lambda f(x) +\mu f(x).
        \]
        En d'autres termes, $f$ préserve les combinaisons linéaires.

        On note $\mathcal{L}(\R^p,\R^n)$ l'ensemble des application linéaires de $\R^p$ dans $\R^n$.
      \end{defi}

      \begin{voca}
        Cas particulier $n=p$:
        on appelle les applications linéaires $\R^n\to\R^n$ les \textsl{endomorphismes} de $\R^n$. 
      \end{voca}

      \begin{exem}
        L'application $\R\to\R$, 
        $x\mapsto \lambda x$ est linéaire.
      \end{exem}
      \begin{exem}
        On a vu que $\R^n =\mathcal{M}_{n,1}(\R)$ et $\R^p =\mathcal{M}_{p,1}(\R)$.
        Soit $A\in\mathcal{M}_{n,p} (\R) $. L'application:
        \[
          \begin{split}
            \Phi_A\colon &\R^p\to\R^n\\
                         & X\mapsto AX,
          \end{split}
        \]
        est linéaire (exercice).
        On appelle $\Phi_A$ \index{application linéaire associée à une matrice}\textsl{l'application linéaire associée à $A$}.
      \end{exem}
      \begin{exem}
        Si $A$ est une matrice carrée, $\Phi_A$ est un endomorphisme.
      \end{exem}

      \subsubsection{Matrice associée à une application linéaire}
      Soit $\Phi\colon\R^p\to\R^n$ une application linéaire. Soit $E_1,\dotsc,E_p$ la base canonique de $\R^p$. On note $X$ le vecteur
      $X = x_1 E_1 +\dotsb + x_n E_n$ de coordonnées $x_1,\dotsc,x_p$.
      Par linéarité:
      \[
        \Phi (X) = x_1\Phi (E_1) +\dotsb + x_p\Phi (E_p),
      \]
      il suffit donc de connaître $\Phi(E_1),\dotsc,\Phi(E_p)$ pour connaître $\Phi$.

      \begin{defi}
        La \index{matrice associée à une application linéaire}\textsl{matrice de $\Phi$}, $\Mat (\Phi)\in\mathcal{M}_{n,p}(\R)$, est la matrice dont les colonnes sont $\Phi(E_1)$, $\Phi(E_2)$, \dots, $\Phi(E_p)\in\mathcal{M}_{n,1} (\R)=\R^n$
        \[
          \Mat(\Phi)
          =
          \begin{bmatrix}
            \vdots &\vdots &\vdots &\vdots\\
            \Phi(E_1) &\Phi(E_2) &\hdots &\Phi(E_n)\\
            \vdots &\vdots &\vdots &\vdots
          \end{bmatrix}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{prop}
        Les applications $A\mapsto\Phi_A$ et $\Phi\mapsto\Mat(\Phi)$ sont deux bijections inverses entre $\mathcal{M}_{n,p}(\R)$ et $\mathcal{L}(\R^p,\R^n)$.
        En d'autres termes:
        \[
          \Phi_{\Mat(\Phi)}=\Phi
          \et
          \Mat(\Phi_{A})=A.
        \]
      \end{prop}

      \begin{rema}
        Dans le cas particulier $p=n$, on a une bijection entre les matrices carrées $n\times n$ et les endormorphismes de $\R^n$.
      \end{rema}

      \subsection{Opérations sur les applications linéaires}
      \begin{prop}
        La somme de deux applications linéaires est une application linéaire. Les multiples (par un scalaire) des application linéaires sont des applications linéaires. La composée de deux applications linéaires est une application linéaire [exercice].
      \end{prop}

      \begin{prop}
        Les applications $A\mapsto\Phi_A$ et $\Phi\mapsto\Mat(\Phi)$ préservent les combinaisons linéaires:
        \begin{itemize}
          \item $\Mat (\Phi +\Phi') =\Mat (\Phi) +\Mat (\Phi')$
          \item $\Mat (\lambda\cdot \Phi) =\lambda\cdot\Mat (\Phi)$
          \item $\Phi_{ A + A'} =\Phi_A +\Phi_{ A'}$
          \item $\Phi_{\lambda\cdot A} =\lambda\cdot\Phi_A$
        \end{itemize}
      \end{prop}

      \begin{prop}
        Les applications $A\mapsto\Phi_A$ et $\Phi\mapsto\Mat(\Phi)$ satisfont:
        \[
          \Phi_{AB} =\Phi_A\circ\Phi_B
          \et
          \Mat(\Phi\circ\Psi)
          =
          \Mat(\Phi)\Mat(\Psi).
        \]
      \end{prop}
      \begin{proof}
        En effet
        \[
          \Phi_{AB} (X) = (AB) X = A(BX) = A\cdot\Phi_B (X) =\Phi_A (\Phi_B (X))=(\Phi_A\circ\Phi_B) (X).
        \]
        La deuxième égalité s'obtient en écrivant $\Phi=\Phi_{\Mat(\Phi)}$ et $\Psi=\Phi_{\Mat(\Psi)}$. On a donc:
        \[
          \Phi\circ\Psi
          =
          \Phi_{\Mat(\Phi)}\circ\Phi_{\Mat(\Psi)}
          =
          \Phi_{\Mat(\Phi)\Mat(\Psi)},
        \]
        par la règle qu'on vient d'établir. En appliquant $\Phi\mapsto\Mat(\Phi)$ des deux côtés de l'égalité, on trouve bien:
        \[
          \Mat( \Phi\circ\Psi)
          =
          \Mat(\Phi_{\Mat(\Phi)\Mat(\Psi)})
          =
          \Mat(\Phi)\Mat(\Psi).
        \]
      \end{proof}

      \subsection{Transformations linéaires du plan}
      Voici des exemples d'endomorphismes de $\R^2$ utiles pour développer son intuition.
      Un endormorphismes de $\R^2$ correspond à une matrice carrée $2\times 2$. 
      On a $\Mat(f)=\begin{bmatrix}a&c\\b&d\end{bmatrix}$ ssi on a: $f(E_1)=\begin{pmatrix}a\\b\end{pmatrix}$ et $f(E_2)=\begin{pmatrix}c\\d\end{pmatrix}$.
      Ici \(E_1,E_2\) sont les vecteurs communément notés $\vec{e}_x,\vec{e}_y$.

      \subsubsection{Homothétie}
      La dilation / l'homothétie de rapport $\lambda\in\R$ est l'endormorphisme $h_\lambda$ de matrice 
      \[\begin{bmatrix}\lambda&0\\0&\lambda\end{bmatrix}.\]
      On a donc \(h_\lambda(X)=\lambda X\). 

      Si \(\lambda = 0\), \(h_\lambda=0\), sinon \(h_\lambda\) est une bijection, de bijection réciproque $h_{1/\lambda}$. Si \(\lambda=1\), \(h_1\) est l'identité. Si \(\lambda=-1\), \(h_{-1}\) est la symétrie centrale autour de l'origine.

      \subsubsection{Rotation}
      La rotation d'angle \(\alpha\) est l'endomorphisme $\rho_\alpha$ ($\rho$ prononcé rho) de matrice
      \[\begin{bmatrix}\cos(\alpha)&-\sin(\alpha)\\\sin(\alpha)&\cos(\alpha)\end{bmatrix}.\]
      On a $\rho_\alpha(\vec{e}_x)=\cos(\alpha)\vec e_x+\sin(\alpha)\vec e_y$ et
      on a $\rho_\alpha(\vec{e}_y)=-\sin(\alpha)\vec e_x+\cos(\alpha)\vec e_y$.
      \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \draw (0,0) circle [radius=1.5cm];
          \draw[->,>=latex] (0,0) -- (1.5,0) node[right] {$\vec e_x$};
          \draw[->,>=latex] (0,0) -- (0,1.5) node[above] {$\vec e_y$};
          \draw[->,>=latex] (0,0) -- (.8, 1.3) node[right,scale=.8] {$\begin{pmatrix} cos ~\alpha\\ sin ~\alpha \end{pmatrix}$};
          \draw[->,>=latex] (0,0) -- (-1.3,.8) node[above,scale=.8] {$\begin{pmatrix} - sin ~\alpha\\ cos ~\alpha \end{pmatrix}$};
          \draw[->] (.5,0) to[bend right] node[midway, right]{$\alpha$}(55:.5);

          \draw[->] (0,.5) to[bend right] node[midway,above]{$\alpha$} (145:.5);
        \end{tikzpicture}
      \end{center}

      Si on compose $\rho_\alpha$ et $\rho_\beta$, on trouve $\rho_{\alpha+\beta}$. On en déduit:
      \[
        \begin{bmatrix}
          \cos(a + b) & -\sin(a + b)\\
          \sin(a + b) & \cos(a + b)
        \end{bmatrix}
        =
        \begin{bmatrix}
          \cos ~ a & -\sin ~ a\\
          \sin ~ a & \cos ~ a
        \end{bmatrix} 
        \begin{bmatrix}
          \cos ~ b & -\sin ~ b\\
          \sin ~ b & \cos ~ b
        \end{bmatrix}
      \]
      Ce qui donne les identités bien connues:
      \begin{align*}
        \cos(a+b)
  &=
  \cos  a  \cos  b - \sin  a  \sin  b ;
  \\
  \sin(a+b)
  &=
  \sin  a  \cos  b + \cos  a  \sin b .
      \end{align*}

      \subsubsection{Symétrie axiale}
      La symétrie axiale par rapport à la droite d'angle $\theta$ est l'endomorphisme $\sigma_\theta$ de $\R^2$ de matrice
      \[\begin{bmatrix}\cos(2\theta)&\sin(2\theta)\\\sin(2\theta)&-\cos(2\theta)\end{bmatrix}.\]

      Par exemple
      \begin{itemize}
        \item
          la symétrie axiale par rapport à l'axe des $x$ (pour $\theta=0$) a pour matrice:
          \(\begin{bmatrix}1&0\\0&-1\end{bmatrix}\).
        \item
          la symétrie axiale par rapport à l'axe des $y$ (pour $\theta=\pi/2$) a pour matrice:
          \(\begin{bmatrix}-1&0\\0&1\end{bmatrix}\).
        \item
          la symétrie axiale par rapport à la diagonale $x=y$ (pour $\theta=\pi/4$) a pour matrice:
          \(\begin{bmatrix}0&1\\1&0\end{bmatrix}\).
      \end{itemize}

      \begin{exo}
        Montrer que \(\sigma_{\theta_1}\circ\sigma_{\theta_2}=\rho_{2(\theta_1-\theta_2)}\).
      \end{exo}

      \subsection{Injectivité, surjectivité, bijectivité d'une application linéaire}
      \begin{gene}{Rappels}
        Une application $ f\colon A\to B$:
        \begin{itemize}
          \item 
            est surjective si $ y = f(x)$ a (au moins) une solution pour tout $y$:
            \[
              \forall y\in B,\exists x\in A, y = (f)
            \]
          \item 
            est injective si $\forall y, f(x)$ a (au plus) une solution:
            \[
              \forall x\in A,\forall x'\in A, f(x) = f(x')\implies x = x'
            \]
        \end{itemize}
      \end{gene}

      \begin{gene}{Rappel}
        Un système sous forme échelonné a un espace des solutions qui est un sous-espace affine:
        \begin{itemize}
          \item vide si le système n'est pas compatible
          \item un point s'il est compatible et qu'il n'y a pas de variable libre
          \item infini, s'il est compatible et qu'il y a des variables libres
        \end{itemize}
      \end{gene}

      \subsubsection{Injectivité et noyau}
      \begin{defi}
        Soit $f\colon\R^p\to\R^n$ une application linéaire, on appelle \index{noyau}\index{$\ker$}\textsl{noyau} de $f$ et on note $\ker(f)$ le sous-espace vectoriel de l'espace de départ $\R^p$ formé des éléments dont l'image est nulle:
        \[
          \ker f
          =
          f^{-1}\left(\left\{ 0\right\}\right)
          =
          \{x\in\R^p,f(x)=0\}.
        \]
      \end{defi}

      \begin{exo}
        Montrer que c'est bien un sous-espace vectoriel.
      \end{exo}
      \begin{exem}
        Donné la présentation cartésienne d'un sous-espace vectoriel, c'est l'écrire comme un noyau.
      \end{exem}

      \begin{prop}
        soit $f\colon\R^p\to\R^n$ une application linéaire.
        \[
          f\text{ est injective}
          \ssi
          \ker(f) =\left\{ 0\right\}.
        \]
      \end{prop}
      \begin{proof}
        \begin{description}
          \item[$\Rightarrow$]
            Comme $f$ est linéaire, on a toujours $f(0) = 0$ donc $0\in \ker(f) = f^{-1}\left(\left\{ 0\right\}\right)$.\\
            Si $f$ est injective, $f^{-1}\left(\left\{ 0\right\}\right)$ a au plus un élément, alors $f^{-1}\left(\left\{ 0\right\}\right) =\left\{ 0\right\}$.

          \item[$\Leftarrow $]
            Supposons $f(x) = f(x')$.
            Par linéarité, $f(x - x') = 0$, donc $(x - x')\in \ker(f)$.
            Si $\ker(f) =\left\{ 0\right\}$, on a forcément $x = x'$.\\
            On a bien montré que $f$ est injective.
        \end{description}
      \end{proof}

      \begin{meth}[(Calcul du noyau de $f$)]
        soit $A$ la matrice de $f$. 
        \[
          X\in\ker f
          \ssi
          AX=
          \begin{bmatrix}
            0\\
            \vdots\\
            0
          \end{bmatrix}
          \in\R^n.
        \]
        On résoud ce système avec le pivot de Gauss.
        Deux cas (comme $0\in \ker(f)$, le système est toujours compatible):
        \begin{itemize}
          \item l'ensemble des solutions ($=\ker f$) est un point:
            \[
              \ker(f) =\left\{ 0\right\}\ssi f\mbox{~injective~}
            \]
          \item l'ensemble des solutions ($=\ker f$) est infini, on obtient une présentation paramétrique du noyau:
            \[
              \ker(f) =\Vect(\dotso).
            \]
        \end{itemize}
      \end{meth}

      \subsubsection{Surjectivité d'une application linéaire}
      \begin{defi}
        Soit $f\colon \R^p\to\R^n$ une application linéaire. On appelle \(\mathrm{im}(f)\) le sous-espace vectoriel de l'espace d'arrivée $\R^n$ formé des images de $f$.
      \end{defi}
      \begin{exo}
        Montrer que c'est bien un sous-espace vectoriel.
      \end{exo}
      \begin{exem}
        Donner la présentation paramétrique d'un sous-espace vectoriel, c'est l'écrire comme une image.
      \end{exem}
      \begin{rema}
        $f$ est surjective si et seulement si:
        \begin{align*}
          \forall Y\in\R^n,\exists X\in\R^p, f(X) = Y
      &\ssi\forall Y\in\R^n,\exists X\in\R^p, \Mat(f)X = Y\\
      &\ssi\forall Y\in\R^n,\text{ le système } \Mat(f)X = Y\text{ est compatible.}
    \end{align*}
        \end{rema}

        \begin{meth}[(Calcul des équations de $\mathrm{im} f$)]
          On sait que $\mathrm{im}(f)=\Vect(f(E_1),\dotsc,f(E_n))$. Pour obtenir une représentation cartésienne, comme vu précédemment,
          on considère la matrice $ A =\Mat(f)$
          et on cherche les vecteurs $\begin{pmatrix} y_1\\ \vdots\\ y_p\end{pmatrix}\in\R^n$, pour lesquels le système de matrice augmentée
          \[
            \left[
              \begin{array}{@{}ccc:c@{}}
                a_{1,1} &\hdots & a_{1,p} & y_1\\
                a_{2,1} &\hdots & a_{2,p} & y_2\\
                \vdots & ~ &\vdots &\vdots\\
                a_{n,1} &\hdots & a_{n,p} & y_n
              \end{array}
            \right]
          \] 
          est compatible.

          On effectue le pivot de Gauss.
          $2$ cas:
          \begin{itemize}
            \item[1 )]
              pas de condition de compatibilité, alors $f$ est surjective: \(\mathrm{im}(f)=\R^n\).
            \item[1')]
              pas de condition de compatibilité et pas de variables libre, $f$ est même bijective.
            \item[2 )]
              il y a des conditions de compatibilités:
              \[
                \left[
                  \begin{array}{ccc:c}
                    0&\dots&0 & u_i (y_1,\dots, y_p)
                  \end{array}
                \right]
                \qquad
                i=1,\dotsc,c,
              \]
              où $u_1, u_2,\dots, u_c$ sont des applications linéaires $\R^n\to\R$ non nulles.
              Alors $f$ n'est pas surjective. De plus:
              $\mathrm{im}(f)$ est les sous-espace vectoriel de $\R^n$ d'équations $u_1,\dotsc,u_c$.
          \end{itemize}
        \end{meth}

        \begin{rema}
          Le noyau d'une application linéaire non-nulle ne peut pas être tout l'espace de départ !
        \end{rema}

        \subsubsection{Endomorphismes inversibles}
        \begin{defi}
          Une application linéaire $f\colon\R^p\to\R^n$ qui est bijective est dite \index{application linéaire inversible}\textsl{inversible}.
        \end{defi}
        \begin{prop}
          Si $f\colon\R^p\to\R^n$ est une application linéaire inversible, alors la bijection réciproque $\R^n\to\R^p$ est une application linéaire inversible appelée \textsl{l'inverse} de $f$, notée $f^{-1}$.
        \end{prop}
        \begin{proof}
          si $f$ est inversible, on cherche à montrer que $f^{-1} (\lambda x +\mu y) =\lambda f^{-1} (x) +\mu f^{-1} (y)$.\\
          Comme $f$ est une bijection, il suffit de montrer:
          \[
            f(f^{-1} (\lambda x +\mu y) = f(\lambda f^{-1} (x) +\mu f^{-1} (y)).
          \]
          Ceci est vrai car $f\circ f^{-1}=\mathrm{id}$ et par linéarité de $f$.
        \end{proof}

        \begin{Rema}
          \[
            f^{-1}\neq 1/f.
          \]
        \end{Rema}

        \begin{exem}
          Les transformations du plan $\neq 0$ vues dans la section précédentes sont toutes inversibles.
        \end{exem}

        \begin{exem}
          Une permutation de $\left\{ 1, 2,\dots, n\right\} $ est une bijection
          \[
            \sigma\colon
            \left\{ 1, 2,\dots, n\right\}
            \to
            \left\{ 1, 2,\dots, n\right\}.
          \]
          Son inverse est une autre permutation $\sigma^{-1}$.
          On peut lui associer une application linéaire inversible
          de $\R^n $ dans $\R^n$ donnée par l'échange de la position des coordonnées.
          Sa matrice est la matrice de la permutation $\sigma$.
          Son inverse est l'application linéaire associée à $\sigma^{-1}$.
        \end{exem}

        \begin{prop}
          Soit $f:\R^p\to\R^n$ une application linéaire.
          \begin{itemize}
            \item si $f$ est injective, alors $p\leq n$ (mais $p\leq n$ n'implique pas $f$ injective);
            \item si $f$ est surjective, alors $p\geq n$ (mais $p\neq n$ n'implique pas $f$ surjective);
            \item si $f$ est bijective, alors $n= p$ (mais $n= p$ n'implique pas $f$ bijective).
          \end{itemize}
        \end{prop}
        \begin{proof}
          \begin{itemize}
            \item
              si $f$ est injective, la forme échelonnée réduite de la matrice associée au système $\Mat(f)X=0$ ne fait pas apparaître de variable libre. Autrement dit il y a un pivot dans chaque colonne (à gauche des pointillés si on regarde la matrice augmentée). 
              Ceci implique qu'il y a plus de lignes que de colonnes dans la matrice des coefficients (chaque pivot est sur une ligne différente).
            \item
              si $f$ est surjective, pour $j=1,\dotsc,n$, $\exists U_j\in\R^p,E_j=f(U_j)$. Soit $B$ la matrice dont les colonnes sont $U_j$ et $g\colon\R^n\to\R^p$ l'application linéaire associée. On a $f\circ g=\mathrm{id}$ et on en déduit que $g$ est une injection. Comme $g$ est une application linéaire injective $\R^n\to\R^p$, on a $n\leq p$.
            \item
              si $f$ est bijective, $f$ est à la fois surjective, et injective.
          \end{itemize}
        \end{proof}


        \begin{rema}(Hors programme)
          Si $E$ un sous-espace vectoriel et s'il existe une application linéaire bijective $\R^n\to E$, 
          alors $n$ est uniquement déterminé.
          On dit que $n$ est la \textsl{dimension} de $E$.
        \end{rema}
        \begin{proof}
          Si $f\colon\R^n\to E$ et $g\colon\R^p\to E$ sont des applications linéaires bijectives, alors $f^{-1}\circ g$ est une application linéaire bijective $\R^p\to\R^n$, donc $p=n$.
        \end{proof}

        \begin{theo}
          Si $f$ est un endomorphisme $\R^n\to\R^n$ (on a $n=p$) alors
          \[
            f\text{ injectif}
            \ssi
            f\text{ surjectif}
            \ssi
            f\text{ bijectif}.
          \]
        \end{theo}
        \begin{proof}
          Il suffit de montrer
          $
          f\text{ injectif}
          \implies
          f\text{ bijectif}
          $
          et
          $
          f\text{ surjectif}
          \implies
          f\text{ bijectif}
          $,
          les autres implications sont ensuites évidentes.

          \begin{itemize}
            \item
              Supposons $f$ injective. Le pivot de Gauss appliqué à $\Mat(f)$ aboutit à la matrice identité (puisqu'il y a un pivot dans chaque colonne, et autant de lignes que de colonnes). Donc pour tout vecteur colonne $Y$, le pivot de Gauss appliqué à une matrice augmentée $\Mat(f)|Y$ va toujours donner l'identité dans la partie gauche : $f$ est donc surjective puisqu'il n'y a pas de condition de compatibilité. $f$ est injectif et surjectif, donc bijectif.
            \item
              Supposons $f$ surjective. On définit $g$ comme dans la preuve précédente. L'endomorphisme $g$ est injectif donc $g$ est inversible (par le point précédent). Il n'est pas difficile de montrer que $g^{-1}=f$, qui est donc un endomorphisme inversible.
          \end{itemize}
        \end{proof}
        \begin{Rema}
          Ce résultat est absolument faux si $n\neq p$ !!!
        \end{Rema}

        \begin{rema}
          La bijectivité de $f$ est équivalente à ce que la forme échelonnée réduite de $\Mat(f)$ soit l'identité.
        \end{rema}

        \subsubsection{Point de vue matriciel}
        Si $f$ est inversible, on a vu que $f^{-1}$ est un endomorphisme et on a $f\circ f^{-1}=f^{-1}\circ f=\mathrm{id}$. On a donc aussi $\Mat(f)\Mat(f^{-1})=\Mat(f^{-1})\Mat(f)=I_n$.

        \begin{defi}
          On dit qu'une matrice carrée $A$ est inversible si
          \[
            \exists B, AB = BA = Id.
          \]
          La matrice $B$ est appelée \textsl{l'inverse} de $A$ et elle est notée $A^{-1}$.
        \end{defi}

        \begin{exem}
          La matrice identité, plus généralement: les matrices de permutations.
        \end{exem}
        \begin{prop}
          L'application linéaire $f$ est inversible ssi la matrice $\Mat(f)$ est inversible. De plus $\Mat(f^{-1})=\Mat(f)^{-1}$.
        \end{prop}
        \begin{proof}
          On a déjà vu le sens $\Rightarrow$, le sens $\Leftarrow$ s'obtient de la même façon en utilisant la bijection $A\mapsto\Phi_A$.
        \end{proof}

        On a aussi:
        \begin{theo}
          Si $A$ est une matrice carrée $n\times n$ 
          \[
            \ker(A)=\{0\}
            \ssi
            \mathrm{im}(A)=\R^n
            \ssi
            A\text{ inversible}.
          \]
        \end{theo}
        \begin{theo}
          Si $A$ est une matrice carrée $n\times n$ 
          \[
            \exists B, BA=I_n
            \ssi
            \exists B, AB=I_n
            \ssi
            A\text{ inversible}.
          \]
          De plus on a alors $B=A^{-1}$.
        \end{theo}

        \begin{exo}
          Prouver ces théorèmes.
        \end{exo}
        \subsubsection{Inverse et produit}
        \begin{prop}
          Si $f$ et $g$ sont des endomorphismes inversibles de $\R^n$, $g\circ f$ est un endomorphisme inversible de $\R^n$.
          De plus: $(g\circ f)^{-1}=f^{-1}\circ g^{-1}$.
        \end{prop}
        \begin{prop}
          si $A$ et $B$ sont inversibles (et de même taille). La matrice $AB$ est inversible. De plus:
          \[
            (AB)^{-1} = B^{-1} A^{-1}.
          \]
        \end{prop}

        \subsection{Calcul de l'inverse d'un endomorphisme/d'une matrice carrée}
        \begin{prop}
          Les opérations du pivot de Gauss correspondent à des multiplications à gauche par des matrices carrées inversibles.
        \end{prop}
        \begin{proof}
          On a:
          \[
            E_{ij} A 
            =
            \begin{bmatrix}
              0 &\hdots &\hdots & 0\\
              \vdots  & ~ & ~ &\vdots\\
              0 &\hdots &\hdots & 0\\
              a_{j,1} & ~ & ~ & a_{j,p}\\
              0 &\hdots &\hdots & 0\\
              \vdots & ~ & ~ &\vdots\\
              0 &\hdots &\hdots & 0
            \end{bmatrix}
            \leftarrow\text{ $i$ème ligne de la matrice produit}.
          \]

          On en déduit que:
          \begin{itemize}
            \item
              $L_i\leftarrow\lambda L_{i}$
              revient à multiplier à gauche par la matrice
              $I_n+(\lambda-1)E_{ii}$;
            \item
              $L_i\leftarrow L_i+\alpha L_j$
              revient à multiplier à gauche par la matrice
              $I_n+\alpha E_{i,j}$;
            \item
              $L_i\leftrightarrow L_j$
              revient à multiplier à gauche par la matrice
              la matrice de la permutation $i\leftrightarrow j$:
              \[I_n+(E_{i,j}-E_{j,j})+(E_{j,i}-E_{i,i}).\]
          \end{itemize}

          Les matrices qui apparaissent sont inversibles:
          \begin{itemize}
            \item
              L'inverse de 
              $I_n+(\lambda-1)E_{ii}$
              est
              $I_n+(\lambda^{-1}-1)E_{ii}$;
            \item
              L'inverse de 
              $I_n+\alpha E_{i,j}$
              est
              $I_n-\alpha E_{i,j}$;
            \item
              L'inverse de 
              $I_n+(E_{i,j}-E_{j,j})+(E_{j,i}-E_{i,i})$
              est lui-même.
          \end{itemize}
        \end{proof}

        \subsubsection{Algorithme de Gauss--Jordan}
        Dire que le pivot de Gauss transforme $A$ en $I_n$ signifie donc qu'il existe
        des matrices carrées inversibles $M_1,\dotsc,M_c$ telles que:
        ${M}_c{M}\dotsm{M}_2{M}_1 A = I_n$.

        On en déduit que $A$ est inversible avec:
        \[
          A^{-1} 
          =
          {M}_c{M}\dotsm{M}_2{M}_1.
        \]

        \begin{meth}
          Pour retrouver facilement
          ${M}_c{M}\dotsm{M}_2{M}_1$,
          on effectue le pivot de Gauss sur la matrice:
          \[
            \left[
              \begin{array}{@{}cccc:cccc@{}}
                a_{1,1} &\hdots &\hdots & a_{1,n} & 1 & 0 &\hdots &0\\
                \vdots & ~ & ~ &\vdots & 0 &\ddots  &\ddots &\vdots\\
                \vdots & ~ & ~ &\vdots &\vdots  &\ddots  &\ddots & 0\\
                a_{n,1} &\hdots &\hdots & a_{n,n} &0  &\hdots  & 0 & 1\\
              \end{array}
            \right]
          \]
          On obtient:
          \[
            \left[
              \begin{array}{@{}cccc:cccc@{}}
                0 &\hdots &\hdots & 0 & b_{1,1} & \hdots &\hdots &b_{1,n}\\\
                \vdots & ~ & ~ &\vdots & \vdots &  & &\vdots\\
                \vdots & ~ & ~ &\vdots &\vdots  &  & &\vdots \\
                0 &\hdots &\hdots & 0 &b_{n,1}  &\hdots  & \hdots & b_{n,n}\\
              \end{array}
            \right]
          \]

          La matrice $B={M}_c{M}\dotsm{M}_2{M}_1I_n$ est l'inverse de $A$ qu'on recherche.
        \end{meth}

        \begin{exo}
          \[
            \begin{bmatrix}
              0 & 1 & 0\\
              0 & 0 & 1\\
              1 & 0 & 0
              \end{bmatrix}^{-1} =\begin{bmatrix}
              0 & 0 & 1\\
              1 & 0 & 0\\
              0 & 1 & 0
            \end{bmatrix}.
          \]
        \end{exo}




        \printindex

        \appendix
        \includepdf[pages=-]{produit_mat}
        \end{document}
